**李锐**（），生于[北京](../Page/北京.md "wikilink")，祖籍[湖南](../Page/湖南省.md "wikilink")[平江](../Page/平江縣.md "wikilink")。著名[中共党史专家](../Page/中国共产党.md "wikilink")。曾任[中共中央委员](../Page/中共中央委员.md "wikilink")，[中共中央组织部常务副部长](../Page/中共中央组织部.md "wikilink")，[水电部副部长](../Page/中华人民共和国水利电力部.md "wikilink")，[中顾委委员](../Page/中顾委.md "wikilink")，[十八大](../Page/十八大.md "wikilink")、[十九大](../Page/十九大.md "wikilink")（未出席）列席代表。

## 生平

1934年考入[国立武汉大学工学院机械系](../Page/国立武汉大学.md "wikilink")；参加“[一二九运动](../Page/一二九运动.md "wikilink")”，为武汉秘密学联负责人。1937年加入[中国共产党](../Page/中国共产党.md "wikilink")。此后分别在[湖南](../Page/湖南.md "wikilink")、[延安和](../Page/延安.md "wikilink")[中国东北从事青年和新闻工作](../Page/中国东北.md "wikilink")。1945年后到[东北](../Page/中国东北地区.md "wikilink")，先后任中共领导人[高岗](../Page/高岗.md "wikilink")、[陈云的秘书](../Page/陈云.md "wikilink")。

1949年至1952年任《[新湖南报](../Page/新湖南报.md "wikilink")》主编、[中共湖南省委宣传部长](../Page/中国共产党湖南省委员会.md "wikilink")，在土改期间力主保护[曾国藩故居](../Page/曾国藩故居.md "wikilink")。1952年调北京，主管水电。1958年任[水利电力部副部长](../Page/中华人民共和国水利电力部.md "wikilink")，[毛泽东兼职工業秘书](../Page/毛泽东.md "wikilink")。\[1\]\[2\]

1959年[庐山会议被定为](../Page/庐山会议_\(1959年\).md "wikilink")“[彭德怀反党集团成员](../Page/彭德怀反党集团.md "wikilink")”，被戴上「右傾機會主義分子」的帽子，撤销一切职务，1960年3月被开除党籍，5月和右派份子們一道下放[北大荒劳动](../Page/北大荒.md "wikilink")。“[文革](../Page/文化大革命.md "wikilink")”期间因得罪[中央政治局常委](../Page/中国共产党中央政治局常务委员会.md "wikilink")[陳伯達](../Page/陳伯達.md "wikilink")，1967年11月11日被关押在[秦城监狱關單監](../Page/秦城监狱.md "wikilink")，仍坚持给国务院总理[周恩来写信揭发陈伯达](../Page/周恩来.md "wikilink")。1975年5月30日釋放。

1979年[獲平反](../Page/平反冤假错案.md "wikilink")，出任[電力工業部副部长](../Page/中華人民共和國電力工業部.md "wikilink")。1982年－1984年依中共元老[陳雲的推薦出任](../Page/陳雲.md "wikilink")[中共中央组织部常务副部长](../Page/中共中央组织部.md "wikilink")、青年干部局局长。[中共十二届中央委员会委员](../Page/中国共产党第十二届中央委员会委员列表.md "wikilink")；十三届[中共中央顾问委员会委员](../Page/中共中央顾问委员会.md "wikilink")。离职后主管《中国共产党组织史资料》的编纂工作。1988年着手著作《庐山会议实录》。

1989年1月9日-2月20日，应美国哈佛大学费正清中心邀请，赴美国讲学。访问了哈佛、西里斯克、密歇根、芝加哥、伯克利和斯坦福5所大学的东亚研究中心。5月，春秋出版社和湖南教育出版社联合内部发行《庐山会议实录》。
5月26日，与另三位中顾委文职委员：李昌、于光远和杜润生联名至中央军委、国务院和学生、市民公开建议书“紧急建议：呼吁学生与部队双方无条件撤退”。“六四”之后，四人在中顾委挨批，不予“党员登记”。有人提出将四人清除出[中国共产党](../Page/中国共产党.md "wikilink")。1990年8月，[陈云批示称](../Page/陈云.md "wikilink")，“他们四个人的意见都是在党内的会议上讲的，没有违反组织原则。我们党内过去这样的教训太多了，应该吸取，不应该把四个人开除出党。”由此，这四人均未被开除出党。\[3\]

1992年10月，中共[十四大宣布中顾委解散](../Page/十四大.md "wikilink")。从此未有任何正式职务。

1993年3月19日-4月17日，应澳大利亚悉尼大学邀请，赴澳洲访问、座谈、讲演。5月21日-7月1日，应美国科罗拉多大学邀请，参加“党——国”中国问题研讨会（遇苏绍智、王若水，前者流亡美国，后者在哈佛做访问学者）。会前由女儿南央陪伴在[加州大学洛杉矶分校和](../Page/加州大学洛杉矶分校.md "wikilink")[圣地亚哥大学分别作](../Page/圣地亚哥大学.md "wikilink")“三峡”和“毛泽东”主题报告（在洛杉矶见到流亡美国的[许家屯](../Page/许家屯.md "wikilink")、金尧如）。会后至波士顿接受美国制片人苏珊《中国革命》一片采访，并在哈佛[费正清中心做](../Page/费正清中心.md "wikilink")“中国问题”讲演。返德州女儿家小住数日之后，由女婿巴悌忠陪伴，参加明尼苏达“海峡两岸问题——中国：在历史的转折点上”研讨会（胡绩伟、[苏绍智](../Page/苏绍智.md "wikilink")、[王若水](../Page/王若水.md "wikilink")、许家屯、[陆铿](../Page/陆铿.md "wikilink")，台湾的[吕秀莲和](../Page/吕秀莲.md "wikilink")[龙应台等也参会](../Page/龙应台.md "wikilink")）。回国后被[国安部反复询问与许家屯会面情况](../Page/国安部.md "wikilink")，从此再未被获准出境（包括香港）参加各类学术活动，1997年申请探望女儿，参加外孙女的高中毕业典礼也遭拒批。

退休后一直呼吁[民主宪政和政治体制改革](../Page/中華人民共和國民主運動.md "wikilink")，被視為中共黨內自由派人物。\[4\]\[5\]

2011年，自费出版《李锐文集》。

2013年，亲自审阅的《李锐口述往事》问世。

[Li_Rui_2018_VOA.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Li_Rui_2018_VOA.jpg "fig:Li_Rui_2018_VOA.jpg")
2018年4月4日，李锐因[多重器官衰竭](../Page/多重器官衰竭.md "wikilink")，在[北京醫院](../Page/北京醫院.md "wikilink")[加护病房治療](../Page/加护病房.md "wikilink")。8月，[高瑜探望](../Page/高瑜.md "wikilink")，李锐後來身體好轉，除了健談之外，還能自己坐起身。11月22日，李锐再度病危，因有一位患上感冒的人在场而李锐被傳染，需要用呼吸儀器幫助治疗。

2019年2月16日上午8点32分，李锐在[北京医院逝世](../Page/北京医院.md "wikilink")。\[6\]\[7\]\[8\]他的女兒李南央發表聲明說不能接受把她父亲作为共产党干部及不能接受「沾满了人民鲜血」的[黨旗盖在父亲遗体上](../Page/中國共產黨黨旗.md "wikilink")，她强调父亲意願是死後「不開追悼會、不進[八寶山和不蓋黨旗](../Page/八寶山.md "wikilink")」及他始终有很强的独立思考精神。\[9\]\[10\]2月20日，李锐遗体告别仪式按正部级规格在北京八宝山革命公墓举行，[习近平](../Page/习近平.md "wikilink")、[李克强](../Page/李克强.md "wikilink")、[朱镕基](../Page/朱镕基.md "wikilink")、[陈希等致送花圈](../Page/陈希.md "wikilink")\[11\]。女兒李南央對此感到悲哀，稱遗体盖上党旗不符合父親的意願。\[12\]\[13\]2月28日，[新華社正式發佈李銳讣告](../Page/新華社.md "wikilink")。\[14\]

## 观点

李锐作为曾经主管中国水利的领导人，是国内主要的[三峡工程反对派代表人物](../Page/三峡工程.md "wikilink")，1980年代初著有《論三峽工程》一書，並多次上书高层指出，将来三峡工程完工，库尾洪水位剧升，必然要为[重庆](../Page/重庆.md "wikilink")“准备后事”。并引用水利工程专家[黄万里的话说](../Page/黄万里.md "wikilink")，今后恐怕会在[白帝城立三个铁人](../Page/白帝城.md "wikilink")，分别为前国务院总理[李鹏](../Page/李鹏.md "wikilink")、前[水利电力部部长](../Page/中华人民共和国水利电力部.md "wikilink")[钱正英和中国水电专家](../Page/钱正英.md "wikilink")[张光斗](../Page/张光斗.md "wikilink")。

李锐是中共元老[習仲勛好友](../Page/習仲勛.md "wikilink")，他一直称赞習仲勛的人品，\[15\]但晚年公開称其子[习近平的文化水平实际只有小学程度](../Page/习近平.md "wikilink")，当上[总书记后又刚愎自用](../Page/中国共产党中央委员会总书记.md "wikilink")，不听他人劝告。\[16\]李锐又指出[毛澤東晚年所犯的錯誤為國家和人民帶來深重災難](../Page/毛澤東.md "wikilink")，直言不諱指出其過錯，\[17\]又批评习近平推倒[邓小平提出的](../Page/邓小平.md "wikilink")[废除干部领导职务终身制](../Page/废除干部领导职务终身制.md "wikilink")，大搞[个人崇拜](../Page/对习近平的个人崇拜.md "wikilink")。\[18\]

## 著作

  - 《窯洞雜記》
  - 《熱河煙雲錄》
  - 《新湖南的誕生》
  - 《論水力發電與河流規劃》電力工業出版社1957年初版
  - 《學習蘇聯水力發電建設的經驗》燃料工業出版社1955年初版
  - 《黃河的治理和開發》中華全國科學技術普及協會1956年初版
  - 《論三峽工程》
  - 《早年毛泽东》，辽宁人民出版社，1993年，ISBN 7-205-01964-8
  - 《毛泽东早年读书生活》，辽宁人民出版社，1992年，ISBN 7-205-02065-4
  - 《毛泽东的早年与晚年》，评论毛“[革命有功](../Page/革命.md "wikilink")，执政有错，[文革有罪](../Page/文革.md "wikilink")”，并发表许多有关加快中国政治体制改革的言论，貴州人民出版社1992年初版，ISBN
    7-221-02852-4
  - 《起用一代新人》（附於黨史和組織史資料）湖南人民出版社1985年初版
  - 《大躍進親歷記》（上下兩冊）上海遠東出版社1996年初版，ISBN 7-80613-218-X
  - 《廬山會議實錄》春秋出版社1989年內部控制發行，ISBN 7-5069-0199-4；河南人民出版社1994年內部再版發行，ISBN
    7-215-03072-5；同社1999年增訂三版，ISBN 7-215-03072-5
  - 《毛澤東的晚年悲劇》中央編譯出版社1998年7月初版，ISBN 7-80109-228-7
  - 《毛澤東的功過是非》香港[天地圖書有限公司](../Page/天地圖書.md "wikilink")，ISBN
    962-257-660-5
  - 《三十歲以前的毛澤東》，[時報出版](../Page/時報出版.md "wikilink")1993年12月8日初版，ISBN
    9571309036
  - 《往事雜憶》，江苏人民出版社1995年，ISBN 7-214-01516-1
  - 《出訪日記》，[作家出版社](../Page/作家出版社.md "wikilink")1998年初版，ISBN
    7-5063-1497-5
  - 《我心中的人物》，[三聯書店](../Page/三聯書店.md "wikilink")1996年初版，ISBN
    7-108-00136-5
  - 《苦瓜的味道》（附：序跋集）中國華僑出版社1995年初版，ISBN 7800748847 /I 267
  - 《李銳近作：世紀之交留言》，中華國際出版集團有限公司2003年初版，ISBN 988-97107-1-4
  - 《龍膽紫集》（詩集），澳門學人出版社2005年9月初版，ISBN 99937-826-3-7
  - 《云天孤雁待春还——李锐1975－1979家信集》 美国溪流出版社（李南央编）2007年出版
  - 《李锐日记（1946-1979）》三卷本 美国溪流出版社（李南央编）2008年出版
  - 《李銳口述往事》，大山文化出版社2013年7月，ISBN 988-160-979-8\[19\]\[20\]

另：近年亦有為香港一些雜誌如《[明報月刊](../Page/明報月刊.md "wikilink")》等撰文。

## 家庭

前妻范元甄（1921年4月-2008年1月24日），思想激进的老[革命家](../Page/革命家.md "wikilink")，享受副部级离休干部待遇。1944年在李銳被鬥時范元甄與[鄧力群有染](../Page/鄧力群.md "wikilink")，导致第一次离婚，旋复婚。1961年永久离婚。

1979年10月李锐与张玉珍结婚。

李銳一兒二女皆為范元甄所生，兒子范苗隨母姓。女兒李南央（1950年8月-），传记作家、机械工程师，文革後曾奔走為李銳平反。1990年离开中国，在美国多个科研机构任职。2014年退休后，在斯坦福大学胡佛研究所任客座研究员。著有《我有这样一个母亲》、《我的父亲李锐》、《异国他乡的故事》等书。

## 参见

  - [李慎之](../Page/李慎之.md "wikilink")
  - [王若水](../Page/王若水.md "wikilink")
  - [朱厚泽](../Page/朱厚泽.md "wikilink")

## 参考文献

## 外部链接

  - [李銳自述《九九感懷》](https://web.archive.org/web/20150525104203/http://www.yhcqw.com/html/qlj/2015/511/15511841378H4II9835C7E5G6BH951CCB4.html)
    _[炎黃春秋](../Page/炎黃春秋.md "wikilink")，2015年第5期
  - [李锐及其著作](https://web.archive.org/web/20050306085206/http://personal.nbnet.nb.ca/stao/zt_lirui.htm)
  - 21世紀環球報道[李锐专访](https://web.archive.org/web/20050405192225/http://personal.nbnet.nb.ca/stao/lirui001b.htm)，2003年3月3日
  - [德国之声](../Page/德国之声.md "wikilink")[采访李锐全文](http://www.dw-world.de/dw/article/0,2144,2175831,00.html)，2006年9月

[L](../Category/中共中央组织部常务副部长.md "wikilink")
[L](../Category/中华人民共和国水利部副部长.md "wikilink")
[L](../Category/中华人民共和国水利电力部副部长.md "wikilink")
[L](../Category/中国共产党第十二届中央委员会委员.md "wikilink")
[L](../Category/中華人民共和國散文家.md "wikilink")
[L](../Category/中華人民共和國人瑞.md "wikilink")
[L](../Category/恢复中国共产党党籍者.md "wikilink")
[L](../Category/中共中央顾问委员会委员.md "wikilink")
[L](../Category/武汉大学校友.md "wikilink") [L](../Category/北京人.md "wikilink")
[L](../Category/平江县人.md "wikilink") [R锐](../Category/李姓.md "wikilink")

1.

2.

3.  [李南央痛悼先人：父亲明年八十八！
    ，学术交流网，2004年2月10日](http://www.annian.net/show.aspx?id=6438&cid=18)


4.

5.

6.

7.

8.

9.

10.

11.

12.

13.

14.
15.
16.

17.

18.

19.

20.